【幼兒教育】幼稚園製造童年惡夢？ 教師：曾見學生被綁於床…

幼稚園在不少人心中都是啟發兒童，培養他們成長的地方，但其實不是每一個地方都是這樣的溫馨。

擔任幼稚園教師已有七年的零老師分享投身幼教的所見所聞，指曾見識過學校有粗暴對待學童的行為，也有職場上的霸凌與不公，讓她幼兒教育這行業有另一番的體悟。

於社交平台開始「個個都想做幼師 唔通個個都做到幼師咩」專頁的零老師表示，她在大學時是修讀工商管理，畢業後任職採購員，惟工作數年後發現採購工作前景不佳，而且薪金不高，因此希望轉行。從小就喜歡與小朋友相處的她，那時剛好在舊公司附近留意到有一所舊式傳統的幼稚園招聘助教，便決定一試。她指，該校當時只有五名老師，但五人皆非大學畢業，英語程度不算理想，未能協助學校將中文教材轉為英語，因此當地獲聘後，校長便積極培訓她，而她亦一邊工作，一邊修讀幼兒教育深造文憑課程。

學校本是一個作育英才的地方，但職場總歸是職場，有人的地方便有是非，只是零老師萬沒想到，當年那所學校的同事間竟有着如此深的矛盾：剛投入工作時，零老師便被那些資深老師杯葛，覺得她「咩都唔識」，對她不瞅不睬，也因工作繁忙，有新老師因未熟悉工作流程而被資深老師責罵，「例如學校想在開學前把課室裝飾好，於是便安排新老師用紙摺出立體公仔，再吊上天花板。那時有一位老師做得稍慢，即被其他老師話『你做得咁慢，你點教人呀？』，又向校長告狀，最後該老師頂唔順，在沒有通知學校的情況下便離職了。」

曾遇恐怖教學
不過零老師指，那間幼稚園最大的問題不是同事間的關係，而是校方對待小孩的態度極差。她曾親眼見過，有學生因與同學發生爭執，於是副校長便扯着該學生的校呔，在他耳邊大罵；也有學生被老師脫去校服，恐嚇他以後不用上學；更有一次，有老師將一名不聽話的學生抱上高櫃不讓他返回地面。零老師坦言，當時每天看到學生被這樣對待，自己也不自覺地受到影響，「我開始問自己，其實這樣的教學方法是否才算正常，在耳濡目染下，我也曾試過責罵學生。」

第一份幼教工作，終於在任職三年時完結，因為那校的副校長做了一件令零老師難以接受的事，使她終覺悟到需要離開。「記得當日，有一位小朋友不肯午睡，當時任課的老師便叫他在旁邊看書，不要妨礙其他同學休息，怎知副校看到後，竟到廚房找來一條繩，將那位小朋友綑綁在床上。」

她指，小朋友每次見到副校長都會顯得驚慌，不敢出聲，因此校長便以為副校長「做到嘢」，也有些資深老師經常會責罵小朋友，「有學童做錯事時，她們會叫其他小朋友一起指罵讓學生，去洗手間時又故事不帶他去，更叫其他小朋友一起說：『拜拜，我哋唔理你喇！』」零老師指，她實在改變不了那間幼稚園的教學方法，因此惟有自行離開。

人前人後兩個樣的校長
其實不是每一間幼稚園都如此黑暗、恐怖，教育的美德依然在一些校園中存在，只是碰巧零老師在離開一所偏離教育方針的地方，卻竟另投一間好不了多少的學校。

第二間「黑店」的校長在行內出名衰，零老師表示，該校長不會每天回校，但每次回校，便會由入校門的第一分鐘起開始罵人，至離校一刻才停止，「冷氣唔夠凍又罵，校工遲了開門給她又罵，她更會說：『你哋全部垃圾嚟，開度門都咁難』，我們聽慣了便當她唱歌。」此外，該校長一返回學校便直入校長室，小朋友跟她打招呼也只會冷淡回應，但遇上記者訪問時，卻會叫人安排小朋友讓她擁着拍照。

零老師表示，這個校長最過份的，是對待員工非常刻薄，她記得曾有一位在那校工作了多年的老師，在上班時間於校務處暈倒，並不慎弄傷手部神經線而得請病假及申請工傷保險，即學校需要繼續出糧、找替工及請保險公司賠償給受傷老師。按僱傭條例保障員工權利本屬合理，然而該校長卻竟要其他老師寫下事發經過，以證明該老師是因自己不小心暈倒跣低才導致受傷，與學校無關，不過當時零老師與同事都抱着良心，不願跟從校長的意思；校長及後又得悉該老師曾向副校長表示自己患有高血壓，因此她又要檢查副校長的WhatsApp，更找來私家偵探調查該老師是否扮病，「校長不想她申請到工傷的賠償，因為一旦成功申請，學校下年的保費便會大增。」

此外，該校長「縮骨」的表現更在不同地方展現。零老師指，不少老師在離職後都有勞資糾紛問題，至她離開時，校長亦扣起她星期日的工資，她當時曾致電校長反映，「校長當時一直不承認，又說是會計處理，最後我說要找勞工處幫助跟進，她才肯補回欠薪。」她續指，在聖誕交換禮物時，校長主動參與，但竟拿出曾用過的銀包、過期餅乾及潤膚霜等；平時又會拿學校的豉油、麻油回家用。

零老師及後終在另一所幼稚園找到新工作並工作至今，她指這次終找到一個適合的工作環境。回想過往的經歷，確讓她見證到教育未必為大眾所知的陰暗面，從沒抱有春風化雨理念照顧學生的學校、教育態度嚴重扭曲的校長與沒為學童帶來歡欣只教導如何敵視、埋怨別人的老師……各行各業都有良莠不齊的人與事，也不排除以上的只屬個別事例，但零老師也補充一句，指本地幼兒教育業界的內部資訊並不流通，因此不少人是至獲問題學校聘用後知「中伏」。礙於私隱，零老師不方便把相關學校的名字公開，但對有意入行的人士來說，在求職前最好還是打探多一點行情，免得遇上難以接受的人與事時，也把自己教育下一代的熱心磨滅。

名？

推

想佢開名

真係十間九間都伏 一係衰教學模式 一係衰同事 一係衰校長